[
   {
      "id":258,
      "exam_id":42,
      "question":"কোনটি সত্য নয়?",
      "a":"একটি অনুদৈর্ঘ্য তরঙ্গের যে অংশে প্রসারণ সৃষ্টি করে সেই অংশে চাপ ও ঘনত্ব সর্বাধিক হয়",
      "b":"যেকোন সময় কণার উপর ক্রিয়াশীল বলের মান সাম্যাবস্থান থেকে সরণের মানের সমানুপাতিক ও বিপরীতমুখী",
      "c":"একটি অনুদৈর্ঘ্য বা লম্বিক তরঙ্গকে লেখচিত্রে প্রকাশ করলে সেটি হবে একটি সাইন রেখা",
      "d":"সংকট তাপমাত্রায় একটি তরলের পৃষ্ঠটান শূন্য থাকে",
      "e":null,
      "answer":"একটি অনুদৈর্ঘ্য তরঙ্গের যে অংশে প্রসারণ সৃষ্টি করে সেই অংশে চাপ ও ঘনত্ব সর্বাধিক হয়",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":259,
      "exam_id":42,
      "question":"শব্দের তীব্রতা উৎসের দূরত্বের",
      "a":"বর্গের সমানুপাতিক",
      "b":"কোনটিই নয়",
      "c":"বর্গের ব্যাস্তানুপাতিক",
      "d":"সমানুপাতিক",
      "e":null,
      "answer":"বর্গের ব্যাস্তানুপাতিক",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":260,
      "exam_id":42,
      "question":"অনুনাদ (Resonance) একটি বিশেষ ধরনের",
      "a":"পরবশ কম্পন",
      "b":"অনুনাদী তীব্রতা",
      "c":"অনুনাদী বাক্স",
      "d":"তরঙ্গের তীব্রতা",
      "e":null,
      "answer":"পরবশ কম্পন",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":261,
      "exam_id":42,
      "question":"0°C তাপমাত্রায় বায়ুতে শব্দের বেগ কত হবে?",
      "a":"332 m/ sec",
      "b":"320m/ sec",
      "c":"312 m/ sec",
      "d":"280 m/ sec",
      "e":null,
      "answer":"332 m/ sec",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":262,
      "exam_id":42,
      "question":".  দুটি সুর শলাকার পার্থক্য 200Hz বাতাসে  শলাকা দুটি যে তরঙ্গ উৎপন্ন করে তাদের একটির পূর্ণ তরঙ্গদৈর্ঘ্য অপরটির তিনটি তরঙ্গদৈর্ঘ্যর সমান ,শলাকাদ্বয়ের কম্পাঙ্ক কত Hz ??",
      "a":"(b) 300, 500",
      "b":"(c) 100, 300",
      "c":"(d) 500,700",
      "d":"(a) 200, 400",
      "e":null,
      "answer":"(c) 100, 300",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":263,
      "exam_id":42,
      "question":"বাতাস ও পানিতে কোন একটি নিদিষ্ট কম্পনের শব্দের বেগ যথাক্রমে $350 ms^{-1}$ ও 1400 $ms^{-1}$ | শব্দ তরঙ্গ দৈর্ঘ্যের যোগফল 5 m হলে কম্পনাঙ্ক কত?",
      "a":"300 Hz",
      "b":"325 Hz",
      "c":"400 Hz",
      "d":"350 Hz",
      "e":null,
      "answer":"350 Hz",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":264,
      "exam_id":42,
      "question":"কোন শব্দের তীব্রতা প্রমাণ তীব্রতার কতগুণ হলে তীব্রতা লেভেল 20dB হবে?",
      "a":"(a) 10 গুণ",
      "b":"(d) 100 গুণ",
      "c":"(b) 2 গুণ",
      "d":"(c) 200 গুণ",
      "e":null,
      "answer":"(d) 100 গুণ",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":265,
      "exam_id":42,
      "question":"একটি চলমান তরঙ্গ এর সমীকরণ y = 0.2 sin 4π (240t -x) হলে এর তরঙ্গদৈর্ঘ্য কত হবে?",
      "a":"1",
      "b":"0",
      "c":"0.5",
      "d":"2",
      "e":null,
      "answer":"0.5",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":266,
      "exam_id":42,
      "question":"একটি অ্যাস্প্লিফায়ার থেকে নিঃসৃত শব্দের ক্ষমতা 20mW থেকে 40mW- এ পরিবর্তিত হলে শব্দের তীব্রতা লেভেলের কত ডেসিবেল পরিবর্তন হবে?",
      "a":"6 dB",
      "b":"5 dB",
      "c":"4 dB",
      "d":"3 dB",
      "e":null,
      "answer":"3 dB",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":267,
      "exam_id":42,
      "question":"একটি তরঙ্গের তীব্রতা সরাসরি যার সমানুপাতিক, তা হল_",
      "a":"(d) পিচ",
      "b":"(c) স্পন্দনের কম্পাঙ্ক",
      "c":"(a) স্পন্দনের বিস্তার",
      "d":"(b) স্পন্দনের বিস্তারের বর্গ",
      "e":null,
      "answer":"(b) স্পন্দনের বিস্তারের বর্গ",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":268,
      "exam_id":42,
      "question":"শ্রাব্যতার সীমা কত?",
      "a":"10 -10000 Hz",
      "b":"30 - 30000 Hz",
      "c":"20 - 20020 Hz",
      "d":"20 – 20000 Hz",
      "e":null,
      "answer":"20 – 20000 Hz",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":269,
      "exam_id":42,
      "question":"একটি মাত্র বাদ্যযন্ত্র বাজালে যে সুরের সৃষ্টি হয় তাকে কি বলে?",
      "a":"সলো",
      "b":"অর্কেস্ট্রা",
      "c":"সমতান",
      "d":"ত্রয়ী",
      "e":null,
      "answer":"সলো",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":270,
      "exam_id":42,
      "question":"P ও Q দুটি মাধ্যমে শব্দের বেগ যথাক্রমে $300 ms^{-1}$ এবং $350 ms^{-1}$। মাধ্যম দুটিতে শব্দের তরঙ্গ দৈর্ঘ্য এর পার্থক্য = 0.1 m হলে সুরশলাকার 50 কম্পনে শব্দ Q মাধ্যমে কত দূর যাবে?",
      "a":"30 m",
      "b":"210 m",
      "c":"35 m",
      "d":"21 m",
      "e":null,
      "answer":"35 m",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":271,
      "exam_id":42,
      "question":"কোন বাক্যটি সত্য নয়?",
      "a":"শব্দের তীব্রতা দ্বিগুণ করলে শব্দোচ্চতা দ্বিগুণ হয়",
      "b":"শব্দের তীব্রতা দ্বিগুণ করলে শব্দোচ্চতা দ্বিগুণ হয়",
      "c":"শব্দের তীব্রতা দ্বিগুণ করে বাড়ালে শব্দোচ্চতা বৃদ্ধি পায়",
      "d":"শব্দের তীব্রতা দ্বিগুণ করলে শব্দোচ্চতা দ্বিগুণ হয়",
      "e":null,
      "answer":"শব্দের তীব্রতা দ্বিগুণ করলে শব্দোচ্চতা দ্বিগুণ হয়",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":272,
      "exam_id":42,
      "question":"0.325 m ব্যবধানে অবস্থিত তরঙ্গের দুটি কণার দশা পার্থক্য 3.14 radian। তরঙ্গ উৎসের কম্পাংক 512 Hz হলে মাধ্যমে তরঙ্গের বেগ কত?",
      "a":"$332.8  ms^{-1}$",
      "b":"$350.28  ms^{-1}$",
      "c":"$395.81  ms^{-1}$",
      "d":"$338.29  ms^{-1}$",
      "e":null,
      "answer":"$332.8  ms^{-1}$",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":273,
      "exam_id":42,
      "question":"100 ছিদ্র  বিশিষ্ট একটি চাকতি প্রতি ঘন্টায় কতবার ঘুরলে  নির্গত \n সুরের কম্পাঙ্ক 5Hz হবে ?",
      "a":"100বার",
      "b":"200বার",
      "c":"150বার",
      "d":"180বার",
      "e":null,
      "answer":"180বার",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":274,
      "exam_id":42,
      "question":"যদি একটি তরঙ্গের দুটি বিন্দুর মধ্যকার পথ পার্থক্য λ/2 হয়, তবে ঐ বিন্দু দুটির মধ্যকার দশা পার্থক্য হবে-",
      "a":"π/2",
      "b":"π/3",
      "c":"π/4",
      "d":"π",
      "e":null,
      "answer":"π",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":275,
      "exam_id":42,
      "question":"অগ্রগামী তরঙ্গ (progressive wave)-এর রাশিমালা",
      "a":"E = 2π<sup>2</sup>afρ",
      "b":"E = 2π<sup>2</sup>a<sup>2</sup>f<sup>2</sup>ρ2",
      "c":"E = 2π<sup>2</sup>a<sup>2</sup>f<sup>2</sup>ρ",
      "d":"E = 2π<sup>2</sup>a<sup>2</sup>fρ",
      "e":null,
      "answer":"E = 2π<sup>2</sup>a<sup>2</sup>f<sup>2</sup>ρ",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":276,
      "exam_id":42,
      "question":"কোন জনসভায় শব্দের তীব্রতা x10<sup>-7</sup> watt\\over m<sup>2</sup>। শব্দের তীব্রতার লেভেল ডেসিবেলে কত হবে?",
      "a":"50 dB",
      "b":"60 dB",
      "c":"70 dB",
      "d":"40 dB",
      "e":null,
      "answer":"50 dB",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":277,
      "exam_id":42,
      "question":"একটি শব্দের তীব্রতা লেভেল 10 Bell হলে শব্দটির তীব্রতা কত?",
      "a":"$1\\times 10^{5} W/m^2$",
      "b":"$0.001 W/m^2$",
      "c":"$1\\times 10^{-1} W/m^2$",
      "d":"$0.01 W/m^2$",
      "e":null,
      "answer":"$0.01 W/m^2$",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":278,
      "exam_id":42,
      "question":"নিম্নের স্থির তরঙ্গের বৈশিষ্ট্য?",
      "a":"অগ্রগামী তরঙ্গের মাধ্যমের কণাগুলা কখনো স্থির অবস্থা প্রাপ্ত হয় না।",
      "b":"স্থির তরঙ্গে মাধ্যমের সকল কণাই পর্যাবৃত্ত গতি লাভ করে",
      "c":"দীঘল তরঙ্গ মাধ্যমে তরঙ্গ চূড়া ও তরঙ্গ খাঁজ উৎপন্নকরে সঞ্চালিত হয়।",
      "d":"সরল কোনটি ছন্দিত তরঙ্গ সাধারণত তিন রকমের",
      "e":null,
      "answer":"অগ্রগামী তরঙ্গের মাধ্যমের কণাগুলা কখনো স্থির অবস্থা প্রাপ্ত হয় না।",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":279,
      "exam_id":42,
      "question":"প্রমাণ তীব্রতা থেকে 10 গুণ তীব্রতা সম্পন্ন কোন শব্দের তীব্রতার পরিমাণ নিম্নের কোনটি?",
      "a":"1 বেল",
      "b":"2 ডেসি বেল",
      "c":"1 ডেসি বেল",
      "d":"2 বেল",
      "e":null,
      "answer":"1 বেল",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":280,
      "exam_id":42,
      "question":"0 ° C তাপমাত্রায় শব্দের বেগ 332.5 ms<sup>-1</sup> হলে, 30 ° C তাপমাত্রায় বেগ কত?",
      "a":"362.5ms<sup>-1</sup>",
      "b":"350.8ms<sup>-1</sup>",
      "c":"330ms<sup>-1</sup>",
      "d":"1092ms<sup>-1</sup>",
      "e":null,
      "answer":"350.8ms<sup>-1</sup>",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":281,
      "exam_id":42,
      "question":"তরঙ্গ কত প্রকার?",
      "a":"5",
      "b":"4",
      "c":"2",
      "d":"3",
      "e":null,
      "answer":"2",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":282,
      "exam_id":42,
      "question":"একটি শব্দ-তরঙ্গ এক মাধ্যম হতে অন্য মাধ্যমে প্রবেশ করলে, পরিবর্তিত হয় _",
      "a":"(b) কম্পাঙ্ক ও তরঙ্গ দৈর্ঘ্য",
      "b":"(d) কম্পাঙ্ক, তরঙ্গ দৈর্ঘ্য ও বেগ",
      "c":"(c) তরঙ্গ দৈর্ঘ্য ও বেগ",
      "d":"(a) কম্পাঙ্ক ও বেগ",
      "e":null,
      "answer":"(c) তরঙ্গ দৈর্ঘ্য ও বেগ",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":283,
      "exam_id":42,
      "question":"একটি শ্রেণিকক্ষে শব্দের তীব্রতা লেভেল 1 dB কমাতে হলে শব্দের তীব্রতা W/ $ms^{2}$ এ শতকরা কত ভাগ কমাতে হবে?",
      "a":"(d)  21",
      "b":"(b) 75",
      "c":"(c) 58",
      "d":"(a) ৪৪",
      "e":null,
      "answer":"(d)  21",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":284,
      "exam_id":42,
      "question":"স্বাভাবিক কথোপকথনে শব্দের তীব্রতা লেভেল β(dB) নিম্নের কোনটি?",
      "a":"60",
      "b":"40",
      "c":"70",
      "d":"50",
      "e":null,
      "answer":"60",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":285,
      "exam_id":42,
      "question":"কোন সমীকরণটি অগ্রগামী তরঙ্গের সমীকরণ নয়?",
      "a":"(a)\ty = a sin (kx-$\\omega$t)",
      "b":"(d) y = A sinkx cos$\\omega$t",
      "c":"(c) y = acos $2\\pi \\over \\lambda$ (x-vt)",
      "d":"(b) y = a sin (kx + $\\omega$t)",
      "e":null,
      "answer":"(d) y = A sinkx cos$\\omega$t",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":286,
      "exam_id":42,
      "question":"কোন মাধ্যমে 480 Hz এবং 320 Hz কম্পাঙ্কের দুইটি তরঙ্গ দৈর্ঘ্যের পার্থক্য 2m হলে মাধ্যমে শব্দের বেগ কত?",
      "a":"1750 ms<sup>-1</sup>",
      "b":"1800 ms<sup>-1</sup>",
      "c":"2050 ms<sup>-1</sup>",
      "d":"1920 ms<sup>-1</sup>",
      "e":null,
      "answer":"1920 ms<sup>-1</sup>",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":287,
      "exam_id":42,
      "question":"নিচের কোনটি তরঙ্গকে প্রকাশ করে না।",
      "a":"y = f (x<sup>2</sup>-vt<sup>2</sup>)",
      "b":"y = ym sink (x + vt)",
      "c":"y = f (x + vt)",
      "d":"y = ym log (x – vt)",
      "e":null,
      "answer":"y = ym sink (x + vt)",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":288,
      "exam_id":42,
      "question":"স্থির তাপমাত্রায় চাপ বাড়ালে শব্দের বেগ_",
      "a":"(a) বৃদ্ধিপাবে",
      "b":"(d) কোনটিই না",
      "c":"(b) হ্রাস পাবে",
      "d":"(c) একই থাকবে",
      "e":null,
      "answer":"(c) একই থাকবে",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":289,
      "exam_id":42,
      "question":"কোন মাধ্যমে 480 Hz এবং 320 Hz কম্পাংকের দুটি শব্দের তরঙ্গদৈর্ঘ্যের পার্থক্য 2 m হলে, মাধ্যমে শব্দের বেগ কত হবে?",
      "a":"$192 ms^{-1}$",
      "b":"$1500 ms^{-1}$",
      "c":"$1920 ms^{-1}$",
      "d":"$332 ms^{-1}$",
      "e":null,
      "answer":"$1920 ms^{-1}$",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":290,
      "exam_id":42,
      "question":"একটি তরঙ্গের দু'টি বিন্দুর মধ্যে দশা পার্থক্য হলে, বিন্দুদ্বয়ের পথ পার্থক্য কত হবে?",
      "a":"${2λ}\\over 2$",
      "b":"$1\\over λ$",
      "c":"$λ\\over 4$",
      "d":"$λ\\over 2$",
      "e":null,
      "answer":"$λ\\over 4$",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":291,
      "exam_id":42,
      "question":"কোন শ্রেণীকক্ষের শব্দের তীব্রতা $10^{-7}$ W/ $m^{2}$। শব্দের তীব্রতা দ্বিগুণ হলে নতুন তীব্রতা লেভেল কতটুকু বাড়বে?\n[প্রমাণ তীব্রতা = $10^{-12}$ W/ $m^{2}$]",
      "a":"(a) 2.75dB",
      "b":"(b) 2.50dB",
      "c":"(d) 3.01dB",
      "d":"(c) 2.25dB",
      "e":null,
      "answer":"(d) 3.01dB",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":292,
      "exam_id":42,
      "question":"কোন গ্যাসে 50cm ও 50.5cm তরঙ্গদৈর্ঘ্য বিশিষ্ট দুটি তরঙ্গ প্রতি সেকেণ্ডে 6 টি বিট উৎপন্ন করলে ঐ গ্যাসে শব্দের বেগ কত?",
      "a":"310 m/s",
      "b":"315 m/s",
      "c":"303 m/s",
      "d":"320 m/s",
      "e":null,
      "answer":"303 m/s",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":293,
      "exam_id":42,
      "question":"একটি পাখা প্রতি মিনিটে 60 বার ঘুরে। পাখাটির কৌণিক বেগ হবে",
      "a":"2 rad/sec",
      "b":"2π rad/sec",
      "c":"3 rad/sec",
      "d":"π rad/sec",
      "e":null,
      "answer":"2π rad/sec",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":294,
      "exam_id":42,
      "question":"নির্দিষ্ট সময়ে একটি বিমান যদি sonic তৈরি করে তাহলে বিমানটি",
      "a":"শব্দের গতিবেগ অপেক্ষা বেশি গতিবেগে উড়ছে",
      "b":"শব্দের গতিবেগের সমান গতিবেগে উড়ছে",
      "c":"আলোর গতিবেগে উড়ছে",
      "d":"আলোর গতিবেগ হতে বেশি গতিবেগে উড়ছে",
      "e":null,
      "answer":"শব্দের গতিবেগের সমান গতিবেগে উড়ছে",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":295,
      "exam_id":42,
      "question":"কোনটি শ্রাব্যতার সীমা?",
      "a":"200 Hz হতে 2000 Hz",
      "b":"10 Hz হতে 10000 Hz",
      "c":"20 Hz হতে 120000 Hz",
      "d":"20 Hz হতে 20000Hz",
      "e":null,
      "answer":"20 Hz হতে 20000Hz",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":296,
      "exam_id":42,
      "question":"একটি শ্রেণিকক্ষে শব্দের তীব্রতা 1x10<sup>-6</sup> wm<sup>-2</sup> হলে শব্দের তীব্রতা-লেভেল ডেসিবেল এককে কত হবে?",
      "a":"40dB",
      "b":"50dB",
      "c":"30dB",
      "d":"60dB",
      "e":null,
      "answer":"60dB",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":297,
      "exam_id":42,
      "question":"সরল দোলনগতি সম্পন্ন কোন কণার বিস্তার X ও শক্তি E। শক্তি দ্বিগুণ ও ত্রিগুণ করতে হলে বিস্তার হতে হবে যথাক্রমে",
      "a":"$\\frac X {\\sqrt2}, \\frac X {\\sqrt3}$",
      "b":"$2X, 3X$",
      "c":"${\\sqrt2}X, {\\sqrt3}X$",
      "d":"$\\frac X {2}, \\frac X {3}$",
      "e":null,
      "answer":"${\\sqrt2}X, {\\sqrt3}X$",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":298,
      "exam_id":42,
      "question":"তরঙ্গকে বায়ুতে সমবর্তন করা যায় না, কারণ এ ধরনের তরঙ্গ হল_",
      "a":"(b) স্থির",
      "b":"(a) চলমান",
      "c":"(d) অনুদৈর্ঘ্য",
      "d":"(c) অনুপ্রস্থ",
      "e":null,
      "answer":"(d) অনুদৈর্ঘ্য",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":299,
      "exam_id":42,
      "question":"একটি টানা তারে আড় তরঙ্গ 1000 m/ s বেগে চলে। তারের টান চার গুণ করা হলে বেগ হবে?",
      "a":"(a) 8000 m/ s",
      "b":"(d) 2000 m/ s",
      "c":"(b) 4000 m/ s",
      "d":"(c) 1000 m/ s",
      "e":null,
      "answer":"(d) 2000 m/ s",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":300,
      "exam_id":42,
      "question":"একটি পোল্টিফার্মের মালিক তার ফার্মের মুরগীর সংখ্যা 500 থেকে বাড়িয়ে 2000 করার সিন্ধান্ত নিলেন। এর ফলে ফার্মের শব্দের\nতীব্রতার লেভেল কত বৃদ্ধি পাবে?",
      "a":"10 dB",
      "b":"6 dB",
      "c":"20 dB",
      "d":"12 dB",
      "e":null,
      "answer":"6 dB",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":301,
      "exam_id":42,
      "question":"আমাদের কান ক্ষীণতম যে তীব্রতার শব্দ তরঙ্গ অনুভব করতে পারে তার বিস্তার প্রায় –",
      "a":"10<sup>-14</sup> m",
      "b":"10<sup>-12</sup> m",
      "c":"10<sup>-5</sup> m",
      "d":"10<sup>-11</sup> m",
      "e":null,
      "answer":"10<sup>-11</sup> m",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":302,
      "exam_id":42,
      "question":"একটি তরঙ্গের সমীকরণ y = 15 sin (10x-20t) দিয়ে নির্দেশিত হলে তরঙ্গটির বেগ কত একক?",
      "a":"2",
      "b":"0.5",
      "c":"কোনটিই নয়",
      "d":"0.75",
      "e":null,
      "answer":"2",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":303,
      "exam_id":42,
      "question":"একটি শব্দ-তরঙ্গ এক মাধ্যম হতে অন্য মাধ্যমে প্রবেশ করলে, পরিবর্তিত হয় _",
      "a":"(c) তরঙ্গ দৈর্ঘ্য ও বেগ",
      "b":"(d) কম্পাঙ্ক, তরঙ্গ দৈর্ঘ্য ও বেগ",
      "c":"(a) কম্পাঙ্ক ও বেগ",
      "d":"(b) কম্পাঙ্ক ও তরঙ্গ দৈর্ঘ্য",
      "e":null,
      "answer":"(c) তরঙ্গ দৈর্ঘ্য ও বেগ",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":304,
      "exam_id":42,
      "question":"যদি একটি তরঙ্গের দুটি বিন্দুর মধ্যকার পথ পার্থক্য λ/2 হয়, তবে ঐ বিন্দু দুটির মধ্যকার দশা পার্থক্য হবে-",
      "a":"π/2",
      "b":"π/4",
      "c":"π/3",
      "d":"π",
      "e":null,
      "answer":"π",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":305,
      "exam_id":42,
      "question":"গঠনমূলক ব্যতিচারের শর্ত হল—",
      "a":"x=$2n\\over 3λ$",
      "b":"x = $n\\over 2λ $",
      "c":"x=2n. $λ\\over 2$",
      "d":"x =$ (2n+1)λ\\over 2$",
      "e":null,
      "answer":"x=2n. $λ\\over 2$",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":306,
      "exam_id":42,
      "question":"একটি নির্দিষ্ট টানা তার 1000 Hz কম্পাঙ্ক সৃষ্টি করে। যদি একই তার উপরােক্ত কম্পাঙ্কের দ্বিগুণ কম্পাঙ্ক সৃষ্টি করে, তাহলে তারের টান হবে_",
      "a":"(d) এক-চতুর্থাংশ",
      "b":"(b) চারগুণ",
      "c":"(c) অর্ধেক",
      "d":"(a) দ্বিগুণ",
      "e":null,
      "answer":"(b) চারগুণ",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   },
   {
      "id":307,
      "exam_id":42,
      "question":"কোন জনসভায় শব্দের তীব্রতা x10<sup>-7</sup> watt\\over m<sup>2</sup>। শব্দের তীব্রতার লেভেল ডেসিবেলে কত হবে?",
      "a":"50 dB",
      "b":"40 dB",
      "c":"70 dB",
      "d":"60 dB",
      "e":null,
      "answer":"50 dB",
      "question_description":null,
      "question_photo":null,
      "answer_description":null,
      "answer_photo":null,
      "type":null,
      "created_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z",
      "updated_at":"2021-01-15T18:37:21.000000Z"
   }
]